\section{moduleによるOpenFOAMの環境設定}
moduleを用いてログインノードにおいて\OFpath{foamMonitor}や\OFpath{foamCopySettings}などのOpenFOAMのコマンドが使用できるようにする．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 利用可能な全てのmoduleの表示
show_module
# 表示が長いので，パイプ機能(|)でページャーのlessに渡して検索できるようにする
show_module | less
# lessのコマンド例: h:ヘルプ, スペース:次の画面, b:前の画面, /正規表現:正規表現検索, q:終了
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
ApplicationName                   ModuleName                                  Node            BaseCompiler/MPI
-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
(略)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## lessのコマンドでopenfoamを検索
/openfoam
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
OpenFOAM(OpenCFD)                 openfoam/v2106                              aquarius        gcc/8.3.1/impi/2021.8.0
OpenFOAM(OpenCFD)                 openfoam/v2106                              odyssey         fj/1.2.38/fjmpi/1.2.38
OpenFOAM(OpenCFD)                 openfoam/v2106-rist                         odyssey         fj/1.2.38/fjmpi/1.2.38
OpenFOAM(OpenCFD)                 openfoam/v2112-rist                         odyssey         fj/1.2.38/fjmpi/1.2.38
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## lessを終了
q
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 現環境で利用可能なmoduleの表示
module avail -l
# 自動的にlessにパイプされているので，openfoamを検索する．
/openfoam
# BaseCompilerやMPIのmoduleをloadしていないので，OpenFOAMのmoduleは表示されない
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## BaseCompilerとMPIのmoduleのload
module load gcc/8.3.1 impi/2021.8.0
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 現環境で利用可能なmoduleの表示
module avail -l
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
- Package/Alias -----------------------.- Versions --------.- Last mod. -------
/work/opt/local/modules/modulefiles/LN/aquarius/mpi/gcc/8.3.1/impi/2021.8.0:
openfoam/v2106                                              2023/04/03 19:04:02
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## moduleのhelp表示
module help openfoam/v2106
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
-------------------------------------------------------------------
Module Specific Help for /work/opt/local/modules/modulefiles/LN/aquarius/mpi/gcc/8.3.1/impi/2021.8.0/openfoam/v2106:


1. How to run program

(1) Copy tutorials directory

    [username@wisteria01 work]$ module purge               # loadしているmoduleの初期化
    [username@wisteria01 work]$ module load gcc/8.3.1      # コンパイラmoduleのload
    [username@wisteria01 work]$ module load impi/2021.8.0  # MPIライブラリmoduleのload
    [username@wisteria01 work]$ module load openfoam/v2106 # OpeFOAMのmoduleのload
    [username@wisteria01 work]$ source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc
# OpenFOAMを使うには，さらに上記の実行が必要だとわかる
#   source file : fileの内容を現在のシェルに反映させる
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAM v2106のmoduleのload
module load openfoam/v2106
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAMの環境設定
source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## バージョンの表示
foamVersion
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
OpenFOAM-v2106
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 環境設定手順をalias(別名)として登録するスクリプトを表示
cat ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Odyssey/etc/.bashrc
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../../etc/.bashrc}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAMの環境設定のalias化
source ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Odyssey/etc/.bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## aliasの確認
alias
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## Aquarius用OpenFOAM v2106の環境設定aliasの実行
OFv2106
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## bashシェル実行時にalias登録を自動的に行うよう~/.bashrcに設定追加
cat ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Odyssey/etc/.bashrc >> ~/.bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ~/.bashrcの内容確認
cat ~/.bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
# .bashrc

# Source global definitions
if [ -f /etc/bashrc ]; then
	. /etc/bashrc
fi

# User specific environment
PATH="$HOME/.local/bin:$HOME/bin:$PATH"
export PATH

# Uncomment the following line if you don't like systemctl's auto-paging feature:
# export SYSTEMD_PAGER=

# User specific aliases and functions
# OpenFOAM
alias OFv2106='module purge;module load gcc/8.3.1 impi/2021.8.0 openfoam/v2106;source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc'
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  OpenFOAMのmoduleはOdysseyやAquariusの計算ノード用であり，
  ログインノード用ではないが，
  \OFpath{foamMonitor}などのシェルスクリプトは動作する．
\end{tips}
